\documentclass[a4paper,12pt,fleqn,french]{article}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, right=2.5cm, left=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xcolor}


\title{DM2 : Algèbre 1}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\section*{3-11}
On définit le connecteur de Sheffer noté $|$ (barre de Sheffer) de la façon suivante : Si $P$ et $Q$ sont des propositions, soit
$$
    (P | Q) : (\neg (P \wedge Q))
$$

\paragraph{(a)} Donnez la table de vérité de la proposition $(P|Q)$ en fonction des valeurs de vérités de $P$ et $Q$.


\begin{tabular}{ c | c || c | c }
    $P$ & $Q$ & $P \wedge Q$ & $P|Q$ \\
    \hline
    V & V & V & F \\
    V & F & F & V \\
    F & V & F & V \\
    F & F & F & V \\
\end{tabular}

\paragraph{(b)} Donnez la table de vérité de la proposition $((P|Q)|(P|Q))$.

\begin{tabular}{ c | c || c | c | c }
    $P$ & $Q$ & $P|Q$ & $(P|Q) \wedge (P|Q)$ & $(P|Q)|(P|Q)$ \\
    \hline
    V & V & F & F & V \\
    V & F & V & V & F \\
    F & V & V & V & F \\
    F & F & V & V & F \\
\end{tabular}

\paragraph{(c)} On veut maintenant exprimer les connecteurs usuels en utilisant la barre de Sheffer et rien qu'elle :

\subparagraph{(1)} Donnez la table de vérité de $(P|P)$, et déduisez-en que le connecteur \textbf{non} peut être défini en utilisant que la barre de Sheffer.

\begin{tabular}{ c || c | c | c }
    $P$ & $P \wedge P$ & $P|P$ & $\neg P$ \\
    \hline
    V & V & F & F \\
    F & F & V & V \\
\end{tabular}

Les tables de vérité de $\neg P$ et $P|P$ sont les même. Donc $\neg P \iff P | P$.

\subparagraph{(2)} Trouvez une formule équivalente à $(P \vee Q)$, qui n'utilise que la barre de Sheffer (éventuellement plusieurs fois).

\[
\begin{split}
    P \vee Q &\iff \neg (\neg(P \vee Q)) \\
             &\iff \neg ((\neg P) \wedge (\neg Q)) \\
             &\iff (\neg P) \ | \ (\neg Q) \\
             &\iff (P | P) \ | \ (Q | Q)
\end{split}
\]

\subparagraph{(3)} Trouvez une formule équivalente à $(P \Rightarrow Q)$.

\[
\begin{split}
    P \Rightarrow Q &\iff (\neg P) \vee Q \\
                    &\iff (\neg P | \neg P) \ | \ (Q|Q) \\
                    &\iff (\neg(\neg P)) \ | \ (Q|Q) \\
                    &\iff P \ | \ (Q|Q)
\end{split}
\]

\pagebreak

\section*{4-9 : (a) et (b), (i) à (iii)}

\paragraph{(a)} Pour tout entier naturel, on peut trouver un entier pair plus grand que lui qui le divise.
\subparagraph{(i)} la formuler en symboles mathématiques.

\[
    \forall n \in \mathbb{N}, \exists m \in \mathbb{N}, \exists k \in \mathbb{N}, m = 2k \wedge m > n \wedge m | n
\]

\subparagraph{(ii)} déterminez si elle est vraie ou fausse et le démontrer.

\bigskip

Faux.

\textbf{Contre-exemple :} $1$ est un entier naturel. Mais il n'existe pas de nombre pair supérieur à $1$ qui le divise, car seul $1$ n'est divisible que par lui-même.

\subparagraph{(iii)} donnez la négation en formule.

\[
    \exists n \in \mathbb{N}, \forall m \in \mathbb{N}, \forall k \in \mathbb{N}, m \not = 2k \vee m \leq n \vee m \not | n
\]


\paragraph{(b)} Il existe un réel négatif dont le cube vaut $-8$.
\subparagraph{(i)} la formuler en symboles mathématiques.

\[
    \exists x \in \mathbb{R}^-, x^3 = -8
\]

\subparagraph{(ii)} déterminez si elle est vraie ou fausse et le démontrer.

\bigskip

Vrai.

\textbf{Exemple :} Il existe $-2 \in \mathbb{R}^-$ tel que $(-2)^3 = -8$.

\subparagraph{(iii)} donnez la négation en formule.

\[
    \forall x \in \mathbb{R}^-, x^3 \not = -8
\]

\end{document}